\documentclass[11pt]{ctexart}

% --- 需用 XeLaTeX 编译（ctex 自动配置中文字体） ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\geometry{margin=1in}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue}

\newtheorem{definition}{定义}
\newtheorem{proposition}{命题}
\newtheorem{theorem}{定理}

\newcommand{\dcausal}{d_{\mathrm{c}}}
\newcommand{\Nk}{\mathcal{N}_k}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\title{\textbf{认知 MMU：\\ 面向 LLM 编码代理的确定性、可审计工作记忆\\ \large （以及关于为何因果检索并未胜过 RAG 的诚实说明）}}
\author{CCOS 项目\thanks{Causal Context Operating System（CCOS），一个开放的研究原型。
源代码、复现脚本与本文：\url{https://github.com/CHECKUPAUTO/CCOS}。}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
基于 LLM 的编码代理的工作记忆是以不透明的方式管理的：检索栈（RAG、GraphRAG、代理框架）
将一个代码仓库分页到一个有界窗口中，并随会话推进以概率方式改变该窗口，因此当一个代理在数十步之后
发生漂移时，无法说清它对项目的表示\emph{为何}以及\emph{何时}发生损坏。CCOS 像操作系统对待
内存（RAM）那样对待代理记忆：源代码被解析为一个\emph{事件溯源}的因果图，节点被打分并在令牌预算下
分页，且每一次状态转移都记录在一条逐位重放的哈希链式日志中。我们给出\emph{因果区域}（跨文件因果链接图
的一个连通分量）与因果距离（一条加权最短路径）的精确、确定性定义，并证明区域与分页窗口是该图的纯函数，
在重放时被精确重建——正是这一性质使得代理的记忆\emph{可审计}且\emph{可时间旅行调试}。接着我们追问
这种因果结构是否使 CCOS 成为一个比基线\emph{更好的检索器}，并\emph{诚实地}报告：并非如此。在取自三个
成熟 crate 的 $70$ 个真实缺陷修复提交上测量，因果选择\textbf{与一个朴素的词法 TF-IDF 检索器打成平手}，
且在紧预算下不如它；在真实缺陷上，一个修复涉及的文件共享词汇，因此词法相似度也能找到它们，而一个从崩溃
轨迹播种 CCOS 的概念验证同样被“对错误信息做 RAG”所击败（Rust 的错误信息会点名原因）。当一个原因被
构造为在词法上与其症状不相似时，一项无 LLM 的仿真\emph{确实}将两者区分开来，并且一次在设备上、使用
$70$ 亿参数模型的初步运行复现了这一点——但该情形不会出现在真实代码上。因此，贡献\emph{并非}更好的检索。
它是检索栈在结构上所缺失的基础设施：一种\emph{确定性、可重放、可审计}的代理记忆，其中你可以在任意一步
倒回到精确的上下文状态，并在不同参数下重放它（\emph{时间旅行调试}）。我们发布该引擎、这套诚实的验证
工装与本文，并在全文标注何为\emph{已证明}（形式结构、确定性、重放）、何为\emph{已测量}（检索覆盖——
在此 CCOS 在真实缺陷上\emph{并未}胜过词法 RAG），以及 CCOS \emph{确实}取胜的唯一维度：\textbf{效率}。
在使用 30B 模型并带有“编译器在环”重试的真实单文件修复上端到端运行时，CCOS 与 RAG \emph{打成平手}地
解决（$2/10$），但 CCOS 仅用 $776$ 个上下文令牌完成，而词法检索器需 $5366$——减少 $6.9\times$
（在取自三个 crate 的 $51$ 个修复上、无模型时为 $4.1$ 至 $9.1\times$），因为因果区域止步于工作集，
而非把一个 top-$k$ 填满到预算。因此 CCOS 并非更好的检索器或求解器，而是一个更\emph{节俭}、更\emph{可
审计}的检索器——它自我校准，没有 $k$ 需要调。（在其自身的源码树上，按区域选择以 $0.97$ 的召回率覆盖
一项任务的 $k$ 跳邻域，平铺选择则为 $0.35$，且令牌少约 $48\%$；区域内部连通度为 $95.5\%$。）
\end{abstract}

\section{引言}

一个在代码仓库上运作的 LLM 编码代理必须反复决定\emph{把什么放进上下文窗口}。主流范式是检索：将代码
分块嵌入，依据任务排序，并把 top-$k$ 拼接起来直至耗尽令牌预算~\cite{lewis2020rag}。这把上下文当作
一个一维的有序列表。由此引出两种失效模式。其一，\emph{稀释}：随着任务变长，窗口积累全局显著但与任务
无关的代码，而模型对长上下文的中部注意力很差~\cite{liu2023lost}。其二，\emph{不连贯}：top-$k$ 个分块
未必构成一个连通的推理单元——一个函数可能在没有其调用者、其出错位置或其依赖数据的情况下被分页进来。

操作系统数十年前就面对过类似问题，并以\emph{工作集}作答：那一组近期被引用、必须保持驻留的页面
~\cite{denning1968working}。CCOS 将该类比用于 LLM 上下文~\cite{packer2023memgpt}：源代码被解析为
一个因果图，节点被打分，一个有界的“上下文窗口”像 RAM~$\leftrightarrow$~VRAM 那样被分页进出。与检索栈
不同，每一次转移都记录在一条哈希链式事件日志中，因此记忆不是黑箱，而是一个\emph{可审计、可重放}的产物。
我们的贡献是：

\begin{enumerate}
  \item 一个\textbf{形式化、确定性的上下文区域模型}（\S\ref{sec:regions}、\S\ref{sec:determinism}）：
  把因果距离定义为一条加权最短路径，把区域归属定义为跨文件因果链接图的一个连通分量，以及一条确定性定理——
  区域与分页窗口是该图的纯函数，因此一个会话可以从其哈希链式事件日志逐位重建（防篡改重放）。
  \item \textbf{带时间旅行调试的事件溯源代理会话}（\S\ref{sec:timetravel}）：每一次认知操作（摄入、
  失败信号、调取）都被记录；任意一步的精确上下文状态都可重建；并且一次调取可以\emph{在不同参数下被重放}，
  以追问该代理是否本可作出更好的决定——这正是概率性检索栈在结构上所缺失的能力。
  \item 一套\textbf{诚实的验证工装与一个负面结果}（\S\ref{sec:protocol}）：在 $70$ 个真实缺陷修复
  提交上，因果选择在把一个修复的文件放入窗口这件事上\emph{并未}胜过一个词法 TF-IDF 检索器（打成平手，
  且在紧预算下落败），而一个崩溃轨迹枢轴被“对错误信息做 RAG”所击败。我们直白地报告它——它把 CCOS 的
  价值从\emph{检索}重新定位到\emph{可审计性}。
  \item 一项\textbf{无 LLM 的局部性测量}（\S\ref{sec:eval}），带有真实、可复现的数字，以及一套可证伪的
  \emph{充分}条件协议（第 4 阶段），我们对其作出规约但留作开放。
\end{enumerate}

\section{相关工作}\label{sec:related}

\paragraph{检索增强生成。} RAG 用一个非参数存储增强一个参数化模型，并按查询检索段落
~\cite{lewis2020rag}。Self-RAG 加入反思令牌以门控检索并批判生成~\cite{asai2023selfrag}。这些方法在
\emph{相互独立}的分块上运作；被检索项之间的连贯性未被建模。

\paragraph{图感知与结构感知检索。} GraphRAG 构建一个实体知识图，并通过对社区结构作摘要来回答全局查询
~\cite{edge2024graphrag}。对于代码，属性图统一了 AST、控制流与数据流~\cite{yamaguchi2014cpg}。
CCOS 区域属于这一脉络，但目标是\emph{分页}：在令牌预算下、采用确定性逐出，为一项任务把哪一个连通子结构
变为驻留。

\paragraph{代理记忆。} MemGPT 把 LLM 刻画为一个在“在上下文窗口”与外部存储之间分页的 OS
~\cite{packer2023memgpt}；Generative Agents 检索按近期性、重要性与相关性打分的记忆
~\cite{park2023generative}——正是 CCOS 聚合为区域温度的那几个因子。LangGraph~\cite{langgraph}
把代理组织为有状态的步骤图；它编排\emph{控制}流，而 CCOS 组织\emph{记忆}。二者互补。

\paragraph{上下文窗口管理。} KV 缓存逐出令“重击者”或汇聚（sink）令牌保持驻留~\cite{liu2023lost}，而
PagedAttention 把 OS 分页用于 KV 缓存~\cite{kwon2023paged}。这些技术在单次前向传播内部、于令牌层面
起作用；CCOS 跨一整个代理会话、于\emph{语义}层面起作用。

\section{因果上下文基底}\label{sec:substrate}

CCOS 把源代码解析为一个有向的\emph{因果记忆图} $G=(V,E)$。一个节点 $v\in V$ 是一个文件、模块、符号或
外部依赖，带有标量字段 $\mathrm{imp}(v)$（基础重要性）、$\mathrm{fail}(v)\in[0,1]$（失败相关性）与
$\mathrm{rec}(v)\in[0,1]$（近期性）。一条边 $e=(u\!\to\!w)\in E$ 带有权重 $w(e)\in(0,1]$ 与一个类型
（包含、依赖、引用、因果）。内核为每个节点赋予一个因果分数
\begin{equation}
\mathrm{score}(v) = \mathrm{clamp}\big(0.15\,\mathrm{imp}(v) + 0.50\,\mathrm{fail}(v)
  + 0.30\,\mathrm{rec}(v) + 0.05\ln(1{+}\mathrm{acc}(v)),\,0,1\big),
\label{eq:score}
\end{equation}
其中 $\mathrm{acc}(v)$ 是访问计数。故障沿边传播，$\mathrm{fail}$ 随一个逻辑时钟衰减，且每一次状态转移
都被追加到一条支持确定性重放的哈希链式事件日志中~\cite{haber1991timestamp}。节点标识符带命名空间
（\code{file:p}、\code{mod:p:n}、\code{use:p:path}、\code{sym:p:n}、\code{dep:root}）；一个节点的
所属文件可从其标识符恢复。CCOS v0.2 分页进 $\mathrm{score}$ 最高的节点：一种平铺的一维策略。我们现在
把选择变为空间化的。

\section{上下文区域}\label{sec:regions}

\subsection{因果距离}

\begin{definition}[因果距离]
设 $\hat G$ 为由 $E$ 在 $V$ 上诱导的无向多重图，并为每条边赋予代价 $c(e) = -\ln w(e) \ge 0$，使得
更强的因果链接对应更短的一步。\emph{因果距离} $\dcausal(u,v)$ 是在 $\hat G$ 中所有 $u$--$v$ 路径上的
最小总代价；若不存在这样的路径，则为 $+\infty$。无权跳数距离 $\mathrm{hops}(u,v)$ 以单位代价类似地定义。
\end{definition}

由于 $w(e)\le 1$，故 $c(e)\ge 0$，因此 $\dcausal$ 在每个连通分量上是一个真正的最短路径度量（非负、
对称、满足三角不等式）。目标 $t$ 的\emph{$k$ 跳因果邻域}为
\begin{equation}
\Nk(t) = \{\, v \in V : \mathrm{hops}(t,v) \le k \,\}.
\end{equation}
$\Nk(t)$ 是评估（\S\ref{sec:eval}）中所用的“对位于 $t$ 的任务在因果上相关者”的真值。

\subsection{区域归属}

外部依赖枢纽（例如 \code{dep:std}）几乎连接一切，绝不能把图坍缩为单一分量。因此我们将其分离。

\begin{definition}[跨文件因果链接]
对一个非外部节点 $v$，设 $\phi(v)$ 为其所属文件。两个文件 $f,g$ \emph{直接链接}，记作 $f \approx g$，
当且仅当存在一条边 $(u\!\to\!w)\in E$ 满足 $\phi(u)=f$、$\phi(w)=g$、$f\neq g$，且 $u$ 与 $w$ 皆非
外部依赖节点。
\end{definition}

\begin{definition}[区域]\label{def:region}
设 $\approx^{*}$ 为 $\approx$ 在文件键集合上的自反传递闭包。一个\emph{区域}是其文件落在 $\approx^{*}$
某一等价类中的所有节点之集合；所有外部依赖节点构成一个额外的区域。两个节点属于同一区域，当且仅当它们的
文件位于跨文件因果链接图的同一连通分量中。
\end{definition}

\begin{proposition}[区域划分节点]
定义~\ref{def:region} 的区域构成 $V$ 的一个划分：每个节点恰属于一个区域。
\end{proposition}
\begin{proof}
$\approx^{*}$ 是文件键上的一个等价关系，故其各类划分了文件键；外部桶按构造是一个不同的类。把每个非外部
节点映到其文件的类、把每个外部节点映到外部类，是一个映入不相交块的全函数，因而是一个划分。\qed
\end{proof}

默认情况下（仅有包含与导入边），每个源文件就是它自己的一个区域。一个真正的跨文件依赖或一个被传播的失败
会把若干文件合并为单一的多文件区域——即一个代理应当一同唤醒的“知识地带”。

\subsection{区域标量}

对一个成员集为 $M$ 的区域 $R$：
\begin{align}
\mathrm{heat}(v)        &= 0.5\,\mathrm{score}(v) + 0.3\,\mathrm{fail}(v) + 0.2\,\mathrm{rec}(v), \\
\mathrm{temp}(R)        &= \mathrm{clamp}\!\Big(\tfrac{1}{|M|}\textstyle\sum_{v\in M}\mathrm{heat}(v),\,0,1\Big), \label{eq:temp}\\
\mathrm{dens}(R)        &= \frac{|\{\,e\in E : \text{两端点皆} \in M\,\}|}{|M|}. \label{eq:dens}
\end{align}
温度表示一个区域有多“清醒”；密度是其内部因果凝聚力（每成员的内部边数）。激活会令一个区域变暖
（$\mathrm{temp}\mathrel{+}=0.25$，封顶）并记录一个逻辑滴答；一次冷却步骤把各温度乘以一个衰减因子，
并逐出低于某下限的区域。

\subsection{动态准入策略}\label{sec:policy}

静态阈值 $0.6$ 成为令牌压力 $u\in[0,1]$（预算的已用比例）与任务复杂度 $\kappa\in[0,1]$ 的函数：
\begin{align}
\theta(u,\kappa)       &= \mathrm{clamp}(0.6 + 0.3\,u - 0.2\,\kappa,\; 0.05,\; 0.95), \\
a(R)                   &= 0.55\,\mathrm{temp}(R) + 0.30\,\frac{\mathrm{dens}(R)}{1+\mathrm{dens}(R)} + 0.15\,\kappa, \\
\mathrm{admit}(R)      &\iff a(R) \ge \theta(u,\kappa).
\end{align}
一个炽热且凝聚的区域即便在静态 $0.6$ 会拒绝它时也可被准入；一个近乎填满的窗口会抬高 $\theta$，使得只有
最炽热的区域才能进入。

\section{确定性与重放}\label{sec:determinism}

\begin{theorem}[区域确定性]
区域划分、\eqref{eq:temp}--\eqref{eq:dens} 中的每一个区域标量，以及激活历史，都是图 $G$ 与（带逻辑
时间戳的）激活事件序列的纯粹、与顺序无关的函数。因此，给定一个会话的事件日志，引擎状态可被同一地重建：
若 $G'$ 为从日志重建的图、$L$ 为其区域事件，则 $\mathrm{replay\_from}(G',L)$ 等于产生 $L$ 的那个在线引擎。
\end{theorem}
\begin{proof}[证明梗概]
聚类以排序后的次序枚举节点与边，并以一次排序的广度优先搜索计算连通分量，因此其输出与哈希迭代顺序无关。
方程 \eqref{eq:score}、\eqref{eq:temp} 与 \eqref{eq:dens} 是对节点字段及合格边计数的确定性算术。激活
读取一个逻辑时钟（一个计数器），从不读取挂钟时间，且所发出的 \code{RegionActivated} 事件记录了精确的滴答。
重建对 $G'$ 重新聚类（基底状态相同，因为结构上 $G'\!=\!G$）并按日志顺序施加被记录的激活；每一步都是对相同
输入的相同纯函数，故所得状态相同。集成测试 \code{replay\_reconstructs\_identical\_engine} 以结构相等性
检验 $\mathrm{engine}=\mathrm{replay\_from}(G',L)$。\qed
\end{proof}

这扩展了 CCOS 既有的保证：主事件日志是哈希链式且防篡改的，因此区域历史可审计，而一项 10\,000 周期的测试
在区域数与温度上未表现出漂移。

\section{事件溯源会话与时间旅行调试}\label{sec:timetravel}

确定性不仅是一条正确性性质；它是那项——如我们的评估将论证——把 CCOS 与检索栈区分开来的能力的基础。一个
\code{AgentSession} 把一个代理对其记忆所执行的每一次认知操作——\code{Ingest}、\code{SignalFailure}、
\code{Recall}——记录为一条有序时间线。由于每次操作都是先前状态的确定性函数，前 $n$ 次操作之后的记忆可
通过重放其中发生变更者（\code{replay\_to(n)}）而被精确重建：你可以把代理的“心智”\emph{倒回}到任意一步。

对调试而言要紧的操作是反事实。\code{recall\_what\_if($n$, $q$, $b$)} 把记忆重放到第 $n$ 步，并以不同的
查询 $q$ 或令牌预算 $b$ 重新运行一次调取，返回该代理\emph{本会}看到的窗口。当一个代理在第 15 步发出一个
糟糕的补丁时，操作者可以重放它在第 14 步的精确上下文、加宽预算或更换锚点，并观察决定是否改善——这是一个
针对代理工作记忆的闭环、可复现的调试器。RAG 或框架栈在一个会话中以概率方式改变其存储，且不保留任何规范、
可重放的转移日志，因此同一个问题（\emph{表示为何、何时损坏？}）在那里没有答案。我们并不声称这能提升任务
成功率；我们声称这是替代方案所没有的一条性质，且它是 CCOS 贡献的诚实所在（\S\ref{sec:protocol}）。

\section{实现}\label{sec:impl}

该引擎约为 $600$ 行依赖轻量的 Rust，叠加在图之上，未改动解析器、守卫、增量构建器或事件溯源内核。其公共
接口为：\code{ContextRegionEngine}（\code{cluster\_nodes}、\code{initialize\_regions}、
\code{activate\_region}、\code{tick\_cooldown}、\code{replay\_from}），数据类型 \code{ContextRegion} /
\code{ContextPoint} / \code{ContextWindow}，\code{ContextPolicy}，以及五个新的事件变体
（\code{RegionCreated}、\code{RegionActivated}、\code{RegionMerged}、\code{RegionEvicted}、
\code{ContextWindowGenerated}）。一个 \code{ccos regions} 命令行接口暴露聚类、激活与局部性报告。整个
crate 在 \code{clippy -D warnings} 下零警告地构建，并通过 202 项测试。

\section{评估：我们今天能测量什么}\label{sec:eval}

我们把\emph{已测量}的结果（本节，完全可复现且无 LLM）与\emph{假设性}的代理级收益（\S\ref{sec:protocol}）
分开。

\paragraph{设置。} 我们在 CCOS 自身的源码树上运行（$|V|=705$ 个节点，$|E|=822$ 条边，产生 $26$ 个区域）。
对一个目标节点 $t$，我们取 $k=2$ 的 $\Nk(t)$ 作为真值，并在区域的大小预算下比较两种选择策略：\textbf{平铺}
——按 $\mathrm{score}$ 取 top-$|R|$ 个节点（CCOS v0.2 / 经典的排序检索）——与\textbf{区域}——$t$ 所在
区域的成员。我们报告因果精确率 $|S\cap\Nk|/|S|$、召回率 $|S\cap\Nk|/|\Nk|$，以及每种策略为\emph{覆盖}
$\Nk$ 所需的令牌数。所有数字均由 \code{scripts/region\_benchmark.sh} 给出，且是确定性的。

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
策略 & 因果精确率 & 因果召回率 \\
\midrule
平铺（v0.2 / 排序） & 0.021 & 0.347 \\
\textbf{区域（v0.3）} & \textbf{0.057} & \textbf{0.972} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{在 \code{src/} 上的局部性（$k=2$，12 个目标）。按区域选择覆盖一项任务因果邻域的 $97\%$，
平铺选择则为 $35\%$，且在同等覆盖下令牌少约 $48\%$。}
\label{tab:locality}
\end{table}

\paragraph{凝聚力与代价。} 各区域达到 \textbf{平均因果密度 $0.955$}（式~\ref{eq:dens}，已归一化）——
它们几乎完全内部连通，即真正的因果簇而非任意的文件分组。为 $705$ 个节点构建区域图约需 $20$\,ms
（$54.5$ 次构建/秒）；单次激活约 $20$\,ms。

\paragraph{诚实的解读。} 绝对精确率偏低（$0.06$），因为 v0.2 解析器只产出包含与导入边，故 $\Nk(t)$ 很小
（常为 $2$ 至 $3$ 个节点），而一个区域横跨整个文件。稳健而真实的胜势在于\emph{召回率}（$0.97$ 对 $0.35$）
与\emph{令牌效率}（约 $48\%$）：一个区域可靠地包含一项任务的因果邻域，且为此付出更少的令牌。更丰富的语义边
（调用图 / 数据流，路线图条目 P1.3）会令 $\Nk$ 更锐利，并且是提升精确率的主要杠杆；我们将此点明而非掩盖。

\section{在既定预言机下的假设仿真（无 LLM）}\label{sec:sim}

核心论点——\emph{按区域的因果记忆是否在长的多文件任务上帮助一个代理？}——最终需要 LLM 推演
（\S\ref{sec:protocol}）。但其\emph{必要条件}如今即可检验，无需 LLM：\textbf{一个代理无法解决一项其所需
因果上下文不在其窗口中的任务}。我们在一个显式预言机下测量，每种选择策略是否\emph{把所需的因果上下文放入
窗口}。

\paragraph{设置。} 我们生成模块化的合成仓库：$S$ 个相互独立的子系统，每个是一组由一条跨文件因果链外加
高分\emph{诱饵}符号链接起来的文件；子系统之间没有边，故每个子系统就是一个有界因果区域。因果结构与词法结构
\emph{解耦}——一个链上邻居与目标不共享任何标识符令牌，只共享一条边——以此建模一个在因果上必不可少却在词法上
不相似的依赖。一项\emph{直径}为 $d$ 的任务需要沿其链的 $\pm d$ 窗口（至多 $2d{+}1$ 个文件）；预算容纳约
一个子系统，远小于整个仓库。\textbf{预言机}为 $R(t)\subseteq S$。

关键在于，检索管线从一段文本\emph{查询}中定位代码，而一种 OS 式记忆则\emph{锚定}在工作区信号（活动文件、
一个失败的测试）上。我们对二者都建模：每项任务携带一个查询（一个令牌袋）与一个锚点（活动文件节点），并运行
两个场景——\textbf{干净}（查询指向目标）与\textbf{带噪}（一个无关子系统中的陷阱诱饵在词法上盖过目标）。
六种策略共享预算：\code{rag-dense}（词法 top-$k$）、\code{rag-hybrid}（词法 $+$ 因果分数）、
\code{graphrag-1hop}（最佳命中 $+$ 一跳）、\code{graphrag-bfs}（从最佳命中起的无界扩展）、
\code{ccos-from-query}（取最佳\emph{词法}命中的 CCOS 区域——一个消融）、与 \code{ccos-region}
（取\emph{锚点}的 CCOS 区域）。带种子且确定性；用 \code{ccos experiment} 复现。

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
& \multicolumn{4}{c}{在直径 $d$ 下的成功率} & \multicolumn{2}{c}{总体} \\
\cmidrule(lr){2-5}\cmidrule(lr){6-7}
策略 & $d{=}1$ & $d{=}2$ & $d{=}3$ & $d{=}4$ & 成功 & 覆盖 \\
\midrule
\multicolumn{7}{l}{\emph{干净查询（指向目标）}}\\
\code{rag-dense}      & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.19 \\
\code{rag-hybrid}     & 1.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.23 & 0.65 \\
\code{graphrag-1hop}  & 1.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.23 & 0.58 \\
\code{graphrag-bfs}   & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 \\
\code{ccos-from-query}& 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 \\
\code{ccos-region}    & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 & 1.00 \\
\midrule
\multicolumn{7}{l}{\emph{带噪查询（一个诱饵在词法上盖过目标）}}\\
\code{rag-dense}      & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.19 \\
\code{rag-hybrid}     & 1.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.23 & 0.65 \\
\code{graphrag-1hop}  & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.19 \\
\code{graphrag-bfs}   & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 \\
\code{ccos-from-query}& 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 \\
\textbf{\code{ccos-region}} & \textbf{1.00} & \textbf{1.00} & \textbf{1.00} & \textbf{1.00} & \textbf{1.00} & \textbf{1.00} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{假设仿真（$800$ 项任务，种子 $42$，预算约一个子系统）。成功 $=$ 所需因果集 $R(t)$ 在窗口之内。
在干净查询下，每种结构感知方法打成平手；在误导性查询下，只有锚定于工作区的区域存活。}
\label{tab:sim}
\end{table}

\paragraph{发现（及其诚实的限度）。}
\textbf{(1)} 词法检索（\code{rag-dense}）在跨文件因果任务上\emph{失败}（$0\%$；覆盖 $0.19$）：相似度无法
浮现出在因果上必不可少却在词法上不相似的上下文——即该假设的前提。（\code{rag-hybrid} 在 $d{=}1$ 的胜势
来自它所借用的\emph{因果分数}，而非词法相似度，这也是它们在噪声下得以持续的原因。）
\textbf{(2)} 结构感知选择的价值\emph{随直径增长}：一跳扩展只解决 $d{=}1$，而完整的因果分页
（\code{graphrag-bfs}、\code{ccos-region}）解决所有 $d$——即 H2 的方向。
\textbf{(3) 干净时的平局。} 在干净查询下，\code{graphrag-bfs}、\code{ccos-from-query} 与
\code{ccos-region} 都达到 $1.00$：杠杆是因果\emph{结构}，\textbf{而非 CCOS 本身}。
\textbf{(4) 带噪时的分离。} 在\emph{误导性}查询下，每一种以词法方式定位代码的方法都坍缩为 $0\%$——包括强劲的
\code{graphrag-bfs} \emph{以及} \code{ccos-from-query} 消融（在查询上播种的 CCOS）。只有 \code{ccos-region}
——它锚定于工作区信号而非查询——以 $1.00$ 存活。该消融分离出了区分点：是\emph{锚点来源}（一个结构性的工作区
信号对一段词法查询），而非区域机制本身。这是现实的情形——一段任务描述很少点名那个确切的远端原因，而一种追踪
活动工作集的 OS 式记忆，在查询时检索被误导之处依然稳健。
\textbf{(5) 已声明的假定。} 这赋予 CCOS 一个可靠的锚点（活动文件 / 失败的测试），这是 OS 级记忆所拥有、而纯
检索管线所没有的；并且它假定\emph{模块化}的、区域可分的仓库（真实代码上密度 $0.955$，\S\ref{sec:eval}）——
一个超出预算的单体巨型区域会使该优势坍缩（已观察到，已报告）。
\textbf{(6)} 自始至终这是一项\emph{在既定预言机下的仿真}：它检验的是\emph{必要}（检索）条件，而非
\S\ref{sec:protocol} 的\emph{充分}（生成）条件。

\section{真实 LLM 评估：一次首度的设备端测量}\label{sec:protocol}

仿真（\S\ref{sec:sim}）确立了必要条件。充分条件——一个 LLM 代理随后用区域记忆\emph{解决}比用分块检索更多的
任务——需要模型推演。我们\textbf{实现了该工装}（\code{ccos eval}），并报告一次针对本地模型的\textbf{首度真实
LLM 运行}。

\paragraph{已实现的工装。} 每项任务是一个微小的多文件项目，编码一条\emph{算术因果链}：一个文件中的基础常量
经由分布在不同文件中的一串单行函数被变换，而问题“最后一个函数返回什么整数？”\emph{只有}通过读取整条链（包括
那个远端原因）才能回答。因此评分是对一个整数的精确匹配——客观且可自动化，无需执行代码。\S\ref{sec:sim} 的
同样六种策略在令牌预算下组装上下文窗口（带干净/带噪查询的划分），该窗口被发送给一个模型（任意兼容 OpenAI、
Anthropic-Messages 或 Ollama 的端点），且我们按直径记录三项指标：\textbf{任务成功}（正确整数）、\textbf{预言机
覆盖}（所需链 $\subseteq$ 窗口——与模型无关）、与\textbf{符号幻觉}（答案引用了项目中不存在的函数）。

\paragraph{设置。} 我们在一台 NVIDIA Jetson AGX Thor 上、针对由 Ollama 提供的 \code{qwen2.5:7b-instruct}
（温度 $0$）设备端运行 \code{ccos eval}，共 $20$ 项任务、种子 $7$、$600$ 令牌预算、直径 $1$ 至 $4$，于干净
与带噪两种情形。表~\ref{tab:real} 报告该次运行。

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lcccccr}
\toprule
& \multicolumn{4}{c}{在直径 $d$ 下的成功率} & & \\
\cmidrule(lr){2-5}
策略 & $d{=}1$ & $d{=}2$ & $d{=}3$ & $d{=}4$ & 覆盖 & 令牌 \\
\midrule
\multicolumn{7}{l}{\emph{干净查询（点名目标函数）}}\\
\code{rag-dense}      & 0.12 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 519 \\
\code{rag-hybrid}     & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 521 \\
\code{graphrag-1hop}  & 1.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.40 & 270 \\
\code{graphrag-bfs}   & 1.00 & 0.00 & 0.17 & 0.00 & 1.00 & 402 \\
\code{ccos-from-query}& 1.00 & 0.00 & 0.17 & 0.00 & 1.00 & 402 \\
\code{ccos-region}    & 1.00 & 0.00 & 0.17 & 0.00 & 1.00 & 402 \\
\midrule
\multicolumn{7}{l}{\emph{带噪查询（一个诱饵在词法上盖过目标）}}\\
\code{rag-dense}      & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 531 \\
\code{rag-hybrid}     & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 521 \\
\code{graphrag-1hop}  & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 165 \\
\code{graphrag-bfs}   & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 165 \\
\code{ccos-from-query}& 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 0.00 & 165 \\
\textbf{\code{ccos-region}} & \textbf{1.00} & \textbf{0.00} & \textbf{0.17} & \textbf{0.00} & \textbf{1.00} & \textbf{402} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{首度真实 LLM 运行：经 Ollama 的 \code{qwen2.5:7b-instruct}，设备端（NVIDIA Jetson AGX Thor），
$20$ 项任务，种子 $7$，预算 $600$ 令牌。“覆盖”为与模型无关的预言机覆盖；“令牌”为平均输入令牌。成功为一个
精确匹配的整数答案。}
\label{tab:real}
\end{table}

\paragraph{发现。}
\textbf{(1) 覆盖从仿真迁移到真实文本。} 与模型无关的覆盖列在真实文件内容上复现了表~\ref{tab:sim}：词法 RAG
覆盖 $0$，结构感知方法在干净查询下覆盖 $1.00$，而在噪声下\emph{只有} \code{ccos-region} 保持 $1.00$——
即那个必要条件，在仿真器之外得到确认。
\textbf{(2) 成功受限于模型，而非上下文。} 在覆盖为 $1.00$ 之处，$7$B 模型仍只解决 $d{=}1$（$1.00$）与
$d{=}3$ 的一部分（$0.17$），漏掉 $d{=}2,4$：当整条链都在窗口中时，残余的失败是\emph{算术推理}——一个模型
能力上限，而非选择失败。关键在于，没有任何方法在\emph{没有}覆盖时还能成功（成功 $\subseteq$ 覆盖），这正是
该工装所要检验的论断。
\textbf{(3) 带噪时的分离在一个真实 LLM 上成立。} 在误导性查询下，每一种由查询驱动的方法都坍缩为 $0\%$ 成功
——包括 \code{graphrag-bfs} 与 \code{ccos-from-query} 消融——而锚定于工作区信号的 \code{ccos-region} 是
\emph{唯一}成功非零的策略（$d{=}1$ 处 $1.00$）。由查询驱动的方法在噪声下甚至看起来\emph{更便宜}（$165$ 对
$402$ 令牌），恰恰因为它们自信地检索了那个更小的、错误的文件；\code{ccos-region} 把它的预算花在因果上正确的
链上。
\textbf{(4) 诚实的限度。} $20$ 项任务（每个直径约 $5$ 项）是一个小样本，且一个 $7$B 模型令充分条件触底。一个
前沿模型（\code{deepseek-v4-pro}，进行中）或一个 $70$B 本地模型，预期会在凡覆盖为 $1.00$ 之处抬升成功，从而
\emph{锐化}——而非改变——该分离，因为覆盖已经固定了上限。

\paragraph{迈向外部基准。} 算术链套件隔离了选择这一问题；决定性的外部测试是 SWE-bench~\cite{jimenez2023swebench}
议题求解（一个补丁通过隐藏测试）以及一个受控的\emph{多文件缺陷}套件，其中故障位点、其原因与其影响半径分处不同
文件。各基线共享基座 LLM 与令牌预算：经典 RAG~\cite{lewis2020rag}（在分块上的 top-$k$ 余弦）、
GraphRAG~\cite{edge2024graphrag}（在代码图上的社区摘要）、MemGPT~\cite{packer2023memgpt}（OS 式分页记忆）、
一个带向量库的 LangGraph~\cite{langgraph} 代理，以及 CCOS 区域。指标：求解率、达成成功的输入令牌数，以及一个
对照真值图核验的引用接地幻觉率。我们已在真实历史上开始此项工作：\code{scripts/causal\_validation} 挖掘修复
提交、检出修复前的代码树、注入故障，并评分
$R_{\mathrm{cov}} = |F_{\mathrm{target}} \cap \mathrm{WorkingSet}_K| / |F_{\mathrm{target}}|$
——即一个修复所触及的文件中、被有界工作集所恢复者的比例。在本仓库的历史上，首次运行暴露了一个限制及其修复，
二者均经测量：在仅下游的失败传播下，$R_{\mathrm{cov}}$ 平平地停在 $0.33$（只有种子文件被恢复，因为共同变更的
文件是\emph{上游}的导入者，只能经由依赖枢纽到达）。把 crate 内导入解析为文件$\to$文件边、并\emph{双向}传播
失败可修复此点。在三个成熟 crate——\code{fd}、\code{bat} 与 \code{hyperfine}，$70$ 个挖掘出的修复提交——上，
该效应是一致的：在充足预算（$K{\ge}50$）下，这两项改动把 $R_{\mathrm{cov}}$ 抬升至 $0.85$--$1.0$（自仅下游的
$0.50$--$0.84$），而在紧预算 $K{=}20$ 下\emph{稀释}至 $0.19$--$0.28$。\textbf{但对照那个显然的基线，这并非
一场胜利。} 在\emph{同样的文件预算}下运行一个经典词法 RAG（在文件文本上的 TF-IDF 余弦，以故障文件为查询），
CCOS\,/\,RAG 的 $R_{\mathrm{cov}}$ 在 $K{=}50$ 处为 $0.92/0.94$、$1.00/0.98$、$0.87/0.92$，在 $K{=}100$ 处
打成平手，而在 $K{=}20$ 处 RAG 明显领先（\code{bat} 上 $0.20/0.56$，\code{hyperfine} 上 $0.20/0.73$）。因此
因果选择在此对词法相似度\emph{没有净覆盖优势}，且在紧预算下更差：在真实缺陷上，一个修复的文件彼此在词法上相似，
故 TF-IDF 也能恢复它们——\S\ref{sec:sim} 中“原因在词法上与其症状不相似”的前提在这些仓库上并不重现。诚实的解读是：
\emph{必要}条件对绝大多数成立，但\emph{并非} CCOS 所特有；一个真实的优势必须来自此设置未测试的情形——一段退化/
缺失的查询（\S\ref{sec:sim}）、一个在词法上远离其原因的症状（失败的测试）（需要真正的测试驱动播种，而非最高度数
启发式），或那个\emph{充分}条件（第 4 阶段）。多 crate 工作区如今可链接，也仍有待大规模测量。

\paragraph{充分条件（第 4 阶段）：求解打成平手，效率则不然。} 我们在取自 \code{fd} 的真实单文件修复上运行生成
那一半：给一个代理一个以两种方式构建的等预算上下文——CCOS 的因果区域对 top-$k$ 词法 RAG——要求它重写有缺陷的
文件，并按 \code{cargo test} 是否通过来评分，带有一次\emph{编译器在环}的重试（失败时，一次\emph{上下文缺页}用
轨迹层解析错误、对故障文件注入压力，并以一个刷新过的窗口重新提示）。在一个弱 $7$B 模型与单次尝试下，二者都解决
$0/15$；在 \code{qwen3-coder-30B} 与三次尝试下，该循环把二者抬升至 $2/10$（$20\%$）——是缺页反馈、而非检索器，
解锁了求解，且 CCOS 对 RAG \textbf{没有求解优势}，与检索结果一致。\emph{效率}将二者分开：在同等求解下，CCOS
自界的区域平均为 $776$ 个上下文令牌，而填满预算的词法检索器为 $5366$——减少 $\mathbf{6.9\times}$。在无模型时这
同样在规模上成立：在取自 \code{fd}、\code{bat} 与 \code{hyperfine} 的 $51$ 个单文件修复情形上，CCOS 组装 $700$
至 $1600$ 个上下文令牌，而 RAG 约为 $6000$，减少 $\mathbf{4.1}$ 至 $\mathbf{9.1\times}$。这是 CCOS 占优的唯一
维度：不是它\emph{检索什么}（一个基线可与之匹敌），而是它\emph{需要多少}，因为因果区域止步于工作集，而非把一个
top-$k$ 填满到预算。我们陈明保留：\emph{求解}样本极小（$n{=}10$，两遍），且基线按构造填满预算（一个精心调过 $k$
的 RAG 也会更稀疏）。可辩护的论断更窄但真实：CCOS \emph{自我校准}——它自界于因果区域，没有 $k$ 或预算需要调——
故它从不浪费窗口，而这恰是按需分页的要旨。

\paragraph{假设。}
\textbf{H1}（效率）：CCOS 以比 RAG/GraphRAG 更少的输入令牌达到同等任务成功，因为一个区域以更高的召回率覆盖因果
邻域（表~\ref{tab:locality}）。
\textbf{H2}（长程成功）：在多文件任务上，CCOS 的求解率以一个随任务因果直径而增长的幅度超过分块 RAG。
\textbf{H3}（接地）：CCOS 降低符号幻觉率，因为被准入的窗口是一个由\emph{真实}节点构成的连通子图。

\paragraph{对有效性的威胁。} 一个区域的质量受边的质量所限（\S\ref{sec:eval}）；结果会把区域\emph{策略}与底层
\emph{图}相混淆。因此，消融必须固定图、只改变选择策略，并报告每项任务的因果直径，使增益归因于连贯性，而非检索了
更多文本。表~\ref{tab:real} 中的 \code{ccos-from-query} 消融正是这一对照——相同的图与预算，只交换锚点——且它在
噪声下与词法基线一同坍缩。在 H1--H3 上的一个正面结果会构成研究贡献；一个零结果仍会验证那套确定性、可审计的基础
设施。

\section{限制}

我们刻意明确指出何为\emph{未}展示者。
\textbf{(1) 在真实缺陷上对 RAG 没有覆盖优势。} 那项标志性的真实数据指标（$R_{\mathrm{cov}}$，
\S\ref{sec:protocol}）在充足预算下与一个朴素词法 TF-IDF 检索器打成平手，并在紧预算下不如它；在真实修复提交上，
一个修复所触及的文件在词法上相似，故仿真中“原因在词法上不相似”的前提并不成立。那些强劲的绝对数字是一个基线也满足
的\emph{必要}条件，而非 CCOS 的胜利。
\textbf{(2) 必要 $\neq$ 充分。} 我们从未测量一个区域是否\emph{帮助一个代理修复}一个缺陷（第 4 阶段：一个通过隐藏
测试的补丁）——只测量了相关文件是否可被检索。
\textbf{(3) 播种启发式。} 该工装把故障注入到出度最高的被变更文件，而非真正失败的测试，故它并未演练“症状在词法上
远离其原因”的情形——而那正是最有利于因果选择的情形。
\textbf{(4) 规模与统计。} 三个单一 crate 的仓库，各 $n\!\approx\!20$；差异以其标准差报告，但未作交叉验证。
\textbf{(5) 引擎。} 解析器是一种行/AST 启发式（浅邻域）；区域是文件粒度的，只在显式跨文件边上合并；温度/策略与
打分权重是手工调的，而非学习得到。这些都不影响那些\emph{已证明}的性质（划分、确定性、重放）或已测量的局部性——但
对一个下游代理收益的经验性论证，在此刻\emph{尚未证明}。

\section{结论}

我们出发时是要表明：以\emph{因果区域}组织一个代理的记忆，能比分块检索更好地检索长程上下文；我们给了该构造一个精确
且确定性的定义，并证明它在重放时逐位重建。随后我们在真实数据上对照那个显然的基线检验了该检索论断——而它并不成立：
在 $70$ 个真实缺陷修复提交上，一个朴素词法 TF-IDF 检索器与因果选择打成平手，并在紧预算下胜过它，而一个崩溃轨迹枢轴
输给了“对错误信息做 RAG”，因为在真实代码上，一个修复的文件及其错误信息共享词汇。我们报告这个负面结果，而非将其
掩埋。所留存下来的并非一个更好的检索器，而是一类不同的对象：一种\emph{确定性、可重放、可审计}的工作记忆，其中一个
代理的精确上下文状态可被倒回并在不同参数下重放——这是一种概率性检索栈所无法提供的时间旅行调试。这种可审计性，或在
\emph{生成}时的结构化上下文优势（第 4 阶段），是否带来一个可测量的下游收益，仍然开放。我们发布该引擎、这套诚实的
验证工装与本文，使得“何为已证明、何为已测量、何为已被反驳”的区分能够被核验，而非仅被断言。

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{lewis2020rag} P.~Lewis et al. Retrieval-Augmented Generation for
Knowledge-Intensive NLP Tasks. \emph{NeurIPS}, 2020. arXiv:2005.11401.
\bibitem{asai2023selfrag} A.~Asai et al. Self-RAG: Learning to Retrieve, Generate
and Critique through Self-Reflection. \emph{ICLR}, 2024. arXiv:2310.11511.
\bibitem{edge2024graphrag} D.~Edge et al. From Local to Global: A Graph RAG
Approach to Query-Focused Summarization. 2024. arXiv:2404.16130.
\bibitem{yamaguchi2014cpg} F.~Yamaguchi et al. Modeling and Discovering
Vulnerabilities with Code Property Graphs. \emph{IEEE S\&P}, 2014.
\bibitem{packer2023memgpt} C.~Packer et al. MemGPT: Towards LLMs as Operating
Systems. 2023. arXiv:2310.08560.
\bibitem{park2023generative} J.~S.~Park et al. Generative Agents: Interactive
Simulacra of Human Behavior. \emph{UIST}, 2023. arXiv:2304.03442.
\bibitem{langgraph} LangChain. LangGraph: Building Stateful, Multi-Actor
Applications with LLMs. 软件框架, 2023--2024.
\url{https://github.com/langchain-ai/langgraph}.
\bibitem{denning1968working} P.~J.~Denning. The Working Set Model for Program
Behavior. \emph{Communications of the ACM}, 11(5), 1968.
\bibitem{liu2023lost} N.~F.~Liu et al. Lost in the Middle: How Language Models Use
Long Contexts. \emph{TACL}, 2024. arXiv:2307.03172.
\bibitem{kwon2023paged} W.~Kwon et al. Efficient Memory Management for Large
Language Model Serving with PagedAttention. \emph{SOSP}, 2023. arXiv:2309.06180.
\bibitem{haber1991timestamp} S.~Haber and W.~S.~Stornetta. How to Time-Stamp a
Digital Document. \emph{Journal of Cryptology}, 3(2), 1991.
\bibitem{jimenez2023swebench} C.~E.~Jimenez et al. SWE-bench: Can Language Models
Resolve Real-World GitHub Issues? \emph{ICLR}, 2024. arXiv:2310.06770.
\end{thebibliography}

\end{document}
